梁美芬：教科書錯用「殖民地」形容香港 回歸不存主權爭議

經民聯立法會議員梁美芬今天投書報章，指教育局長楊潤雄批評有教科書「中國收回香港主權」一句措辭不恰當，是完全符合歷史、《基本法》及國際法規定，泛民議員毋須嘩然。

《明報》今天刊出梁美芬題為《「殖民地」形容香港屬錯誤》（原題為《港澳早被聯合國剔出『殖民地』名單》）的文章，指中國因鴉片戰爭被迫將香港割讓予英國，但在1972年3月8日，中國常駐聯合國代表在致聯合國非殖民化特別委員會主席的信中，早就重申中國政府不承認3條不平等條約的立場，並指出「香港和澳門是被英國和葡萄牙當局佔領的中國領土的一部分，解決香港、澳門問題完全是屬於中國主權範圍內的問題，根本不屬於通常的所謂『殖民地』範疇。因此，不應列入反殖宣言中適用的殖民地區的名單之內」。聯合國非殖民化特別委員會於同年6月15日通過決議，向聯合國大會建議從上述殖民地名單中刪去香港和澳門。1972年11月8日第27屆聯合國大會通過決議，批准了該特委會報告。

梁美芬稱，「從此香港及澳門被剔出殖民地行列，這是歷史事實，我們的教科書用『殖民地』一詞來形容香港是錯誤的。其實香港及澳門早被剔出殖民地名單，香港回歸前時期應以『英佔時期』來描述更為恰當」。

梁美芬又提出，《中英聯合聲明》指出了中國「對香港恢復行使主權」與英國「將香港交還給中國」兩個立場。及後《基本法》序言也把「恢復行使主權」寫入法律中。

她稱從中國憲法、基本法、國際法以及歷史和文化來看，香港從來都是中國一部分，「無論回歸前後，絕大部分港人的根都在內地，和內地血脈相連，『港獨』是絕不能容忍的」。

梁美芬最後指，「香港回歸並不存在主權爭議，只有『如何回歸』及『以何種制度回歸』的爭議。2047年，大家可以討論的是香港是否繼續實行資本主義制度或是其他制度，但絕對不涉及主權議題」。

（編者按：文章標題為編輯所擬；來稿原題為「港澳早被聯合國剔出『殖民地』名單」）

她稱從中國憲法、基本法、國際法以及歷史和文化來看，香港從來都是中國一部分，「無論回歸前後，絕大部分港人的根都在內地，和內地血脈相連，『港獨』是絕不能容忍的」。

根在鄰國，請問有幾多共狗拎住外國護照

曾焯文：國際法學家團對香港自決權的看法

一九九一年，瑞士國際法學家委員會（INTERNATIONAL COMMISSION OF JURISTS，Geneva, Switzerland）來港調查香港前途問題，一九九二年，發表報告書（Report of a Mission to Hong Kong )。報告書確定英國未經諮詢香港人，就將香港交畀中華人民共和國，份屬非法行為。國際報告書首先追溯香港如何在聯合國喪失殖民地身份。儘管香港已從聯合國非自治領名單剔除，國際法學家委員會仍肯定，根據國際法，香港人自決權不可能移除。報告書然後列出民族自決前途的法理條文。國際法學家委員會認為：香港雖然語言種族與中國相同，但已發展出與中國不同的社會經濟政治系統，可算獨特的民族，有權自決。（筆者認為香港語言文字根本不同中共。）報告書又引西撒哈拉的案例，說明自決權的範圍及內容。最後，筆者試問：假如八十年代英國與中國談判香港前途時，畀機會香港人自決前途，香港人又會如何揀呢？

國際法學家委員會首先追溯香港如何在聯合國喪失殖民地身份。

一九七二年三月八日，中華人民共和國首任常駐聯合國代表黃華，致函聯合國非殖民化特別委具會主席薩利姆，內容包括：「香港、澳門是屬於歷史上遺留下來的帝國主義強加於中國的 一系列不平等條約的結果．．．中國代表團反對把香港及澳門放進宣言所涵蓋的殖名地名單之中．．．要求．．．立即．．．移除。」一九七二年六月，聯合國非殖民化特別委員會通過2908（XXVI I）號決議，其中決議第三項接納上述非殖民化特別委員會的報告，效果即從非自治領及托管地名單，剔除香港及澳門。

國際法學家委員會指出：中共宣稱南京條約北京條約係不平等條約，但無任何一條國際法（亦不可能出現）話一場戰爭結束後，戰敗國簽的條約自動無效。曾焯文按：法律上並無平等或不平等條約，只有合法或不合法條約。從來何況當年係清朝挑釁英法各國先，南京條約鴉片戰爭起因係林則徐禁煙做法極權，船隻運鴉片「如有帶來，一經查出，貨即沒收，人即正法」，無異於今日菲律賓强權總統亂殺所謂「毒梟」。北京條約八國聯軍起因係清朝縱容義和團殘殺各國在華僑民。

曾焯文按：中共為何誓要將香港從非自治領及托管地名單剔除呢？睇來皆因怕香港獨立。事關一九六零年十二月十四日，聯合國大會通過了第1514（XV）號決議，頒布「給予殖民地國家及民族獨立宣言」，宣布所有民族俱有自決權，要求在非自治領，即刻採取步驟，無條件無保留，根據當地人民的意願及欲望，將所有權力移交當地人民，以使其可享有獨立及自由。

梁衍華（二零一六）《香港獨立論》：聯合國從非自治領名單剔除香港，不改變香港的法律地位。2908（XXVII）號決議並非重點辯論香港間顆，而是綑綁式與納米比亞、南羅德西亞及其他地方的問題一齊表決。聯合國忽視香港特殊情況，2908（XXVII）號決議影響香港的原因是其接納了非殖民化特別委員會報告，但該一百六十七頁的報告只有一段提及香港，及有一頁附錄刊載黃華致聯合國非殖民化特別委員會的書函，因此，當時香港剔出非自治領名單根本未經聯合國大會充份討論。非殖民化特別委員會被中華人民共和國誤導，與英國簽訂南京條約者大清也，究竟大清帝國領土和中華人民共和國有何關係呢？

儘管香港已從聯合國非自治領名單剔除，國際法學家委員會仍肯定，根據國際法，香港人（從未獲諮詢）自決權不可能移除。

啱呀，英國從未殖民過香港
支那而家先係殖民，每日百五加普教中

國際法學家委員會然後列出民族自決前途的法理條文。

聯合國憲章第一條：聯合國憲章目的之一為「基於平權原則及民族自決原則，發展各國間友好關係，」公民權利與政治權利國際公約》和《經濟社會文化權利國際公約》第一條都規定：「所有民族都有自決權。他們憑這種權利自由決定政治地位。」聯合國大會第一五一四（十五）號決議（United Nations General Assembly Resolution 1514 (XV)）（聯合國大會於一九六零年十二月十四日通過）：「所有民族（peoples）都有自決權；依據這個權利，自由決定自己的政治地位，自由發展自己的經濟，社會和文化。不得藉口政治、經濟、社會或教育方面準備不足，拖延獨立。各種對付附屬國民族的一切武裝行動和鎮壓措施必須停止，以使附屬國民族能和平自由行使實現完全獨立的權利；其民族領土完整必須得到尊重。」根據第聯合國大會二六二五號決議，任何非自治領的住民都為自決權之目的，構成民族。

然則誰有權自決？聯合國防止歧視及保護少數民族小組委員會特別報告員 Aureliu Cristescu，一九八一發表自治權研究，根據聯合國的討論，建議民族有下列元素：（一）社會實體，擁有清楚身份及特徵。（二）與當地關係密切，即使有關民族已無理被逐，由另一批人口人為代替。

國際法學家委員會認為：雖然香港大多數人的母語廣東話係漢語一種，香港人亦多為漢人，種族同中國差不多，但香港政治、社會、經濟已與中國大不相同，可以算獨特的民族。

曾焯文按：香港顯然為社會實體，擁有清楚身份及特徵。香港開埠一百七十年，有自己的議會同文官制度，有獨立的司法制度（行普通法）、教育制度、語言文字（粵語及英文為實然口頭官方語；英式英文及正體優雅唐文為官方文字）、郵政系統，有獨立的金融體系同貨幣，有獨特的文化（華夏文化融和西洋人權自由思想），有自己的核心價值（儒家的仁，加英美的自由，再加基督的愛）。香港大學民意研究計劃最新調查顯示，百分之四十一點九的香港人會稱自己為香港人。戰後的香港人多數土生土長，與這片土地關係密切（儘管九七後，中國不斷向香港輸出殖民）。（參曾焯文：史密夫與香港民族）

國際法學家委員會認為：香港大多數人的母語廣東話係漢語一種。然而，筆者以語文學家身份認為：其實香港語言文字已與中國不同。首先，香港官方語言為中、英文（基本法規定，但無說明口頭的中文指廣東話定普通話）；中國官方口頭語僅為普通話。廣東話原以中國廣東省廣州城的為正宗，香港廣東話源自廣州城，本為華夏以至嶺南文化邊緣。然而中國共產黨刻意消滅大陸各地語言，廣東經中共統治六、七十年，厲行普通話教學，並不斷以外省人溝淡廣東人口，今時今日的廣州人能講純正廣州話的經已買少見少。另一方面，香港廣東話得到歷代港督保育，與中國區隔數十載；香港以粵英雙語教學，昔日電台一係粵語、一係英文廣播，中文台播音藝員、粵語長片演員、粵劇大佬倌，多來自廣州城，講順正廣東話，自然而然變成香港粵語規範。同時，香港官方場合亦都一係講廣東話、一係講英文，廣東話同英文變成香港的實然官方語言。所謂禮失求諸野，香港廣東話經已由邊緣變成中央，有別於中國的廣東話。例如今日廣州人因為普通話的影響，有將瑞士讀成銳士者。

書面文字方面分別亦大。中國共產黨閉門造車，以簡體字代替用了幾千年的正體字，強迫全國使用幾十年，另一方面，香港由於英國的統治，得以保留正體漢字至今。

國際法學家委員會又引西撒哈拉的案例，說明自決權的範圍及內容。

一九五七年起，摩洛哥就不斷聲稱西班牙殖民地西撒哈拉自古屬於摩洛哥，同文同種，誓保領土完整，並要求將西撒哈拉從非自治領名單剔除。一九七四至七五年間，西班牙宣佈畀西撒哈拉公投獨立，但摩洛哥反對西撒哈拉民族自決前途，反而要求西撒哈拉回歸「祖國」摩洛哥。西撒哈拉波利沙厘奧前線則堅持獨立運動。一九七五年，聯合國尋求海牙國際法庭釋法，國際法庭裁定西撒哈拉有權自決前途，「無論解殖之後，獨立或合併或組織邦聯，無可避免，定要徵詢當地人民意見。」「自決原則適用於所有非自治領。無論該地被西班牙殖民時，存有任何法律關連，這些關連都受制於跨期法律，因此不能阻礙自決原則的應用。」「即使西班牙政府曾同意支持摩洛哥政府對西撒哈拉領土的要求，這種態度在國際仍然無法律效力。」跨期法律（Intertemporal Law） 係法學概念，處理在過去歷史，集體或個人權利聲稱受到侵犯，所引起複雜情況，而在發生的地區，法律制度由當時起，已歷重要改變，根本不可能沿當今的法律系統平反。（筆者按：一九七五年底，摩洛哥揮軍入侵西撒哈拉，波利沙厘奧前線拚死反抗至今。二零零六年，摩洛哥答應畀西撒哈拉有限度自治，但仍不允獨立公投。二零一六年，歐盟宣佈西撒哈拉並非摩洛哥領土；聯合國秘書長潘基文指責摩洛哥「佔領」西撒哈拉。摩洛哥政權大怒，驅逐聯合國人員出境。）

國際法學家委員會的結論：英國政府未經香港人的同意，完全不畀其任何機會決定自己的前途，就將香港移交人權紀錄極差的中共，嚴重違反英國殖民地宗主國的責任，法學家委員會認為不可容忍。英政府應先舉行公投，得到香港市民授權，方與中方談判香港前途。

曾焯文按：假如八十年代英國與中國談判香港前途時，畀機會香港人自決前途，香港人又會如何揀呢？一九八二年香港革新會做的一項民意調查或可提供答案。該調查訪問了九百八十二名市民，其中選擇歸中的只有百分之四，選擇維持現狀的百分之七十，寧願香港做托管地（trust territory），即暫托英國管理直至獨立為止，有百分之十五（約莫等於本年七月，香港中文大學調查報告所得，百分之十七點四的香港人贊成香港獨立）。（參林鴻達，香港人從來都無支持過「回歸祖國」 – 談1982年民意調查）

另一方面，聯合國非殖民化特別委員會年年都覆核「給予殖民地國家及民族獨立宣言」適用地區表，並且建議如何執行。特別委員會又聆聽非自治領代表的陳述，派遣考察隊，及組織座談會，研討有關地區的政治、經濟及社會狀況。換言之，閘仍未閂埋，香港仍有機會，只待有心人。

咁係咪即係話英國政府係非法佔領香港，咁講法當時英國政府所批出嘅地契根本無效，我建議將所有新界土地歸還新界原居民，所有港九土地歸還水上人

咁都揾到位吹奏原居民

屌你老母 以前唔夠人打就割地求命
而家有兩個臭錢就寫埋d乜法乜法黎篡奪歷史

你不如話香港從來冇被侵佔
係滿清皇恩浩蕩用黎安置d蠻族

改寫歷史

遲d講下講下就變左中國係英國的宗主國黎

香港成為殖民地係九七年後的事

自秦漢開始閩粤都係中原支那殖民地

中國政府不承認3條不平等條約的立場

幾時搵老鼠芬租下樓或者買下樓
簽完張約就同佢講我地唔承認張約

睇佢制唔制

講得出呢d野嘅人個腦都有問題

台灣就係一直爭議緊 ，究竟日本殖民管治時期嗰陣應該叫 日治時期 定 日佔時期 好，台灣大中華膠同國民黨傾向叫日佔時期，所以有好多爭議

香港一直都唔在乎呢啲事，就連3年06個月嗰陣 都叫日治時期

不過睇嚟香港好快就進入台灣呢啲爭議 遲啲TVB都會開始叫英佔時期，仲要幫香港旗打格

佢以前讀屎片
現時就將喲屎讀出嚟

咁而家香港都叫中佔時期啦屌你老母

咁講由日本變返英國管咁仲叫唔叫光復香港？

我認為叫英治英佔，不如叫英屬香港。

重申中國政府不承認3條不平等條約的立場

笑左 你承唔承認關人撚事
而家呢份約係邊個同邊個簽?
你唔好走去隔離屋話唔承認人地結婚

歷史上北京條約有三條
分別係中英 / 中法 / 中俄

好了，五毛狗同志，為什麼中英果條就係所謂不平等條約，而中俄果條就一直持續到今日，小支支政府更在符拉迪沃斯托克設置領事館呢?

呢個說法不存爭議

唔係被迫
係打輸仗割地賠款

好呀
咁就好睇喇

中聯辦:

1841年，鴉片戰爭中清政府戰敗，被迫簽訂《中英南京條約》，香港（時屬新安縣）正式淪為英國的殖民地。 1887年，葡萄牙誘逼清政府簽訂《中葡和好通商條約》，侵占澳門（時屬香山縣）

外交部副部長張業

1842年，清政府被迫同英國簽訂了《南京條約》，使香港淪為英國殖民地，這是中國近代史上第一個不平等條約，也是中國一步步淪為半殖民地半封建社會的開端。

國防部/新華社
１９９７年７月１日，被英國殖民統治１００多年的香港終於回到祖國懷抱，“一國兩制”偉大構想開始在香港落地生根。

全国港澳研究会
在1949年以前，中國是一個半殖民地半封建的社會，資本主義在中國還處於萌芽發展狀態，香港做為殖民地社會和當時中國其它很多地方來比較，香港是落後的

將唔同歷史入面有利自己既超小部份既幾句野拎出黎斷章取義,
ON9 真係無極限, 人唔怕羞真係無敵

教課書"鄭成功收復台灣"
想問鄭成功之前中原政權曾幾何時統治過台澎？
鄭成功管治台灣時 只限台南 不過彰化
只係台灣小部份地方
而且鄭成功母親係日本人 鄭係日本出世及長大

格硬嚟格硬改 新一代學吓學吓就會跟晒中共嗰套歷史 就離連殖民地都唔係架啦 一切都係外國勢力想害我中華

其實全世界都係中國

支那又贏

成日着重d字眼用黎洗下一代腦
倒不如搞好民生，民生好自然無人會掛住港英時期

唔止洗腦
想推翻聯合聲明

支那邏輯
過去＝唔存在

好簡單，因為香港人容易被欺負，正式來講，即人為刀俎，我為魚肉。

奶共既人痴線但華人更加恐怖無知同自私

梁美芬稱，「從此香港及澳門被剔出殖民地行列，這是歷史事實，我們的教科書用『殖民地』一詞來形容香港是錯誤的。其實香港及澳門早被剔出殖民地名單，香港回歸前時期應以『英佔時期』來描述更為恰當」。

講得好阿鼠王芬，用咩殖民同回歸，係港英盛世／聯邦之治同九七之亂先恰當架嗎

不嬲歷史係贏家有資格寫，不如直接講英國統治香港係唔存在嘅

而家係中佔時期

推咩翻
佢講個堆同中英聯合聲明有幾抵觸

我覺得係
唔係殖民地-->英國佬冇主權, 係非法佔有
-->用非法得來/本來屬於中国既野黎做交換條件既合約, 係應該無效

屌問題係英國佬個陣都間接認左老共呢個立場
如果唔係中英聯合聲明個陣點會係迴避左三約問題
鼠土芬呢套其實只係老共一直以黎既官方立場
做咩好似發現新大陸咁

問題係，老鄧老肛嗰陣係大家有默契唔講舊時雙方臭史，以後大家跟聲明/基本法原意處理香港就算
依家中共似想唔受聲明束縛，所以攞東出黎講
咁樣都講得，下一步就係聯合聲明係不平等條約
跟住就唔認
上次用歷史文件論俾人圍屌，依家鋪排另一理由
利申9估

關咩事
認真睇下聯合聲明你會發現成份聲明根本係基於呢套史觀先成立
呢D POINT一直都有
你不如話佢想將教科書內既非中方觀點換左中方觀點就啱D

共產黨決定砍掉重練

97前香港係英國海外屬土
97後係支那殖民地

不如全部重寫過晒la

英帝國主義是香港萬惡的統治者
回歸是粉碎英帝國主義的的偉大勝利

推